1. Esta expresión resultó poco precisa. La intención era decir que nadie tendría que pagar por el permiso para usar el sistema gnu. Pero la expresión no es del todo clara y a menudo se interpreta que las copias de gnu deberían distribuirse siempre a un costo bajo o sin costo. Esta nunca fue la intención. Más adelante, el manifiesto menciona la posibilidad de que las empresas provean servicios de distribución para obtener ganancias. A partir de entonces, aprendí a distinguir cuidadosamente entre «free» (libre) en el sentido de libertad y «free» (gratis) en referencia al precio [en inglés, el término «free» puede significar libertad o gratuidad; N. del T.]. El software libre es aquel que ofrece a los usuarios la libertad de distribuirlo y modificarlo. Algunos pueden obtener copias sin pagar, mientras que otros pagan para obtenerlas, y si los fondos ayudan a mejorar el software es mucho mejor. Lo importante es que todos los que posean una copia tengan la libertad de colaborar con los demás al usar el programa.

 2. gnu se pronuncia en inglés de forma muy similar a «new», que significa «nuevo». [N. del T.].

 3. La expresión «regalar» es otro indicio de que yo todavía no había separado claramente la cuestión de la gratuidad de la cuestión de la libertad. Ahora recomendamos no usar esta expresión al hablar acerca del software libre. Para una explicación más detallada, véase el artículo «Palabras y frases confusas que vale la pena evitar».

 4. Aquí también omití distinguir cuidadosamente entre los dos diferentes significados de «free» [que en inglés puede significar «gratis» o «libre»; N. del T.]. La afirmación tal como está escrita no es falsa, se pueden obtener copias gratuitas de software de gnu —de los amigos o a través de internet—, pero sugiere una idea errónea.

 5. Ya existen varias compañías de este tipo.

 6. Aunque es una organización sin ánimo de lucro más que una empresa, la Free Software Foundation (fsf) durante diez años ha obtenido la mayoría de los fondos a partir de su servicio de distribución. Puedes comprar artículos de la fsf para apoyar su actividad.

 7. Alrededor de 1991 un grupo de empresas de informática reunió fondos para apoyar el mantenimiento del compilador de C de gnu.

 8. Creo que me equivoqué al decir que el software privativo era la base más común para ganar dinero en el campo del software. Parece ser que en realidad el modelo de negocio más común era y es el desarrollo de software a medida, que no ofrece la posibilidad de percibir una renta, por lo que la empresa tiene que seguir haciendo el trabajo real para seguir recibiendo ingresos. El negocio del software a medida podrá seguir existiendo, más o menos igual, en un mundo de software libre. Por lo tanto, ya no supongo que los programadores ganarían menos en un mundo de software libre.

 9. En la década de los ochenta todavía no me había dado cuenta de lo confuso que era hablar de la «cuestión» de la «propiedad intelectual». Esa expresión es obviamente prejuiciosa, más sutil es el hecho de que agrupa leyes dispares que plantean cuestiones muy diferentes. Hoy en día insto a la gente a rechazar completamente el término «propiedad intelectual», para no inducir a otros a pensar que esas leyes forman un tema coherente. Para hablar con claridad, hay que referirse a las patentes, el copyright y las marcas registradas por separado. Véase el artículo «¿Ha dicho “propiedad intelectual”? Es solo un espejismo seductor» para ver cómo esta expresión genera confusión y prejuicios.

10. Véase el caso XYZ para más información sobre el contexto de esta sentencia. [N. del T.].

11. Posteriormente aprendimos a distinguir entre «software libre» y «freeware». El término «freeware» significa que el software se puede redistribuir libremente, pero por lo general no ofrece la libertad para estudiar y modificar el código fuente, así que la mayoría de esos programas no son software libre. Véase el artículo «Palabras y frases confusas que vale la pena evitar» para más detalles.

Copiar, robar, mandar

César Rendueles

El crecimiento de los beneficios derivados de la propiedad intelectual constituye uno de los principales componentes de la reorganización del capitalismo mundial de los últimos veinte años. Ya a principios de los años noventa la propiedad intelectual constituía el 30 % de las exportaciones de Estados Unidos. Precisamente una de las principales diferencias de la Organización Mundial de Comercio (omc) respecto al Acuerdo General sobre Aranceles Aduaneros y Comercio (gatt, por sus siglas en inglés) fue la inclusión del comercio invisible entre sus áreas de competencia y la aceptación de las normas de la Organización Mundial de la Propiedad Intelectual (ompi). Al menos en este sentido es evidente que la industria del copyright guarda una estrecha relación con el gigantesco desarrollo del capitalismo financiero de las últimas décadas. Pero se puede ir más lejos y afirmar que el comercio intelectual comparte con la especulación financiera e inmobiliaria rasgos formales de eso que la tradición marxista ha llamado «capital ficticio». En principio, la legitimidad del capital ficticio se basa en las expectativas de que será validado por futuras actividades productivas; por ejemplo, en el campo inmobiliario, su razón de ser sería atender las previsiones de la próxima demanda de vivienda. No obstante, en la economía actual es la fuente de beneficios de rentistas y especuladores que sacan provecho de su poder monopolista pero que, recordémoslo, «en principio, no son un elemento integral del capitalismo».1 Es decir, en los mercados financieros, como en las grandes operaciones inmobiliarias o en el comercio invisible, existen royalties que no proceden de la producción sino que constituyen una auténtica usura social. Así, en aquellos medios de comunicación de masas en los que el coste marginal de cada nuevo uso tiende a cero y es posible limitar su acceso, las multinacionales pueden cobrarnos por productos virtualmente gratuitos. Esto marca una diferencia considerable respecto a la industria de la copia tradicional donde, por mucho que existan asombrosas economías de escala, cada nuevo uso implica una nueva mercancía con tiempo de trabajo social incorporado. Es como si los mercaderes del copyright, cumpliendo una añeja fantasía infantil, tuvieran en su oficina la máquina de fabricar dinero.

Así, no es raro que la mayor parte de los debates que hoy día existen en torno a la propiedad intelectual se desarrollen en el nivel de los grupos de consumidores que intuyen que la industria del copyright no respeta las reglas del sistema mercantil. El alza artificial de los precios inmobiliarios por obra y gracia de los especuladores se traduce en el hecho de que las familias españolas dedican ya el 50 % de su renta a la vivienda. De modo análogo la especulación cultural genera dinero como por arte de magia, en la medida en que la sociedad asume como costos los beneficios de los oligopolistas que o bien incrementan el precio de las mercancías en más de un 300 % (como en el caso de los cd), o sencillamente están en condiciones de añadir consumidores sin coste adicional (internet, televisión vía satélite...); todo ello sin dejar de saquear las inversiones públicas en tecnología, educación, arte o investigación.2 En este contexto, la industria lleva más de una década buscando métodos para lograr aprovechar al máximo las potencialidades monopolistas de la propiedad intelectual: técnicamente se han desarrollando distintos métodos que van desde el pay-per-view hasta los mecanismos de codificación; en el plano legal se ha tratado de desfigurar la legislación tradicional sobre la propiedad intelectual; en el ámbito ideológico (en abierta contradicción con la estrategia anterior) se ha ensalzado el derecho de autor como pilar de la creación, no solo porque Stephen King despierta más simpatías que Random House, sino porque en el sector cultural los autores constituyen uno de los pilares históricos de la diferenciación del producto, un recurso comercial típico de los sectores oligopolistas. Si se acepta discutir en este plano que propone la industria, el debate parece retornar a los topoi clásicos sobre la propiedad intelectual y el derecho de autor que, en términos muy generales, se pueden resumir en tres puntos de vista distintos:

Si algo merece el nombre de propiedad es la propiedad intelectual; su legitimidad está fuera de toda duda, pues es la creación exclusiva de su autor. Autoría y propiedad intelectual vendrían a ser términos prácticamente sinónimos (1a). Esta tesis suele ir acompañada de la idea de que la remuneración es el único medio de incentivar la creatividad (1b).

La propiedad intelectual no es como las demás, no solo por su inalienabilidad sino porque guarda una relación intrínseca con la comunidad que le da sentido (2a). Asociada a esta idea suele estar la de aquellos que mantienen que es imprescindible encontrar un equilibrio entre el uso público de los productos culturales y su explotación comercial (2b).

La propiedad intelectual es una farsa que se fundamenta en un mito romántico (el autor) al que la sociedad burguesa ha dado estatuto jurídico. Desde esta posición —mantenida por un confuso magma entre surrealista, postestructuralista y situacionista— se tiende a postular el plagio como máximo momento de resistencia al capital en el ámbito de la cultura.3

Es importante notar que 1a y 2b no son corolarios de 1 y 2, sino mero anejos contextuales. Así, en mi opinión la única postura sensata es la de 2, si bien de ningún modo comparto 2b. A diferencia de lo que ocurre con las patentes, la creación cultural no se confronta con la cosa misma sino con una comunidad de oyentes que le da sentido. Esto no significa que la idea de autor sea un mito —o al menos que sea un mito peor que la noción místico-keatsiana de una posesión del poeta por parte de las musas—, sino que el concepto de autor, como el de literatura o de la música, es insignificante al margen de un marco público. De este modo, 2 es compatible con unos conceptos de autor y de originalidad basados en el manejo y la reelaboración de un conjunto de utensilios heredados cuyo significado se define en contextos retóricos renovables.4 Lo que sí implica 2 es la necesidad de proteger esa esfera pública de cualquier práctica mercantil que la ponga en peligro. Obviamente esta idea supone una extensión en el ámbito cultural de una tesis que Karl Polanyi ha mantenido respecto al trabajo, la tierra y el dinero. Es preciso ser prudente a la hora de manejar este tipo de argumentos, pues es fácil confundir los efectos poco saludables de la mercantilización del arte (una crítica antiburguesa) con las consecuencias de la concentración monopolista (una crítica anticapitalista). Como veremos, mi razonamiento tiene que ver con este último aspecto por mucho que también simpatice con el primero. Por último, reconozco mi abierta hostilidad hacia las formas más desaforadas de 3. Me parece uno de esos alardes ideológicos que llevan a asumir versiones caricaturizadas de los propios argumentos. Por ejemplo, una de las respuestas más frecuentes a las que uno se enfrenta al abogar por la propiedad colectiva de los medios de producción viene a recordar lo desagradable que resulta compartir el cepillo de dientes o vivir en comunas. Curiosamente, nunca tarda en aparecer un compañero de viaje terriblemente contracultural que proclama la absoluta necesidad de compartir el cepillo de dientes y vivir en comunas.

En cualquier caso, lo importante aquí es advertir que las distintas nociones de autor no están asociadas unívocamente a una forma de retribución o de difusión determinada: tal vez el único incentivo del autor sea económico, pero de ahí no se deduce quién tiene que asumir la carga de la retribución. En definitiva, los planos estéticos, laborales y comerciales de la propiedad intelectual no están ligados inextricablemente por conexiones lógicas sino que son el producto de una evolución contingente que admite enormes matices.

Los límites del derecho de autor

A estas alturas ya debería ser ocioso recordar la estrecha relación que existe entre la aparición de la imprenta, la propiedad intelectual y la noción moderna de autor:

La lucha por hacerse con el derecho a publicar determinado texto suscitó debates novedosos sobre temas como el monopolio y la piratería. La imprenta forzó la definición legal de aquello que pertenecía al dominio público. La propiedad común literaria quedó sujeta a «procesos de enclosure» y el individualismo posesivo comenzó a caracterizar la actitud de los escritores hacia su obra.5

No obstante, es muy cierto que, como ha señalado David Saunders, la conciencia de este vínculo a menudo ha llevado a establecer narraciones teleológicas en las que la situación actual se muestra prefigurada en procesos que tuvieron un desarrollo relativamente independiente.6

Como es sabido, las primeras ordenaciones legales de la industria de la imprenta aparecieron en la Venecia de finales del siglo xv en forma de monopolios otorgados por la autoridad a ciertos impresores a cambio de lealtad política. Se trata de un modelo muy difundido y que en Francia solo desapareció tras la Revolución francesa (por cierto, con resultados económicos catastróficos). De modo análogo, en Inglaterra las primeras leyes que regulaban el copiado estaban muy vinculadas a la censura y al control político. Lo fundamental de esta primera fase legislativa es que en ningún caso se tenían en cuenta los derechos de autor, únicamente se pretendía amparar a los editores y libreros frente a la piratería. Así, la primera legislación moderna del copyright, el estatuto de la Reina Ana de 1710, era una ley de protección de la inversión que trataba la propiedad intelectual desde el punto de vista de las patentes.7 Para que esto cambiara se tuvo que dar no solo una transformación del sistema de mecenazgo tradicional sino, sobre todo, una larga batalla judicial por parte de los escritores que pretendían obtener remuneración de la venta de sus libros.

Al mismo tiempo, se estaba produciendo un debate sobre el interés público implícito en la propiedad intelectual con muy diferentes ramificaciones que iban desde la crítica de la mercantilización del arte hasta la censura del carácter inevitablemente monopolista de la producción editorial. Las constituciones burguesas sancionaron la necesidad de salvaguardar el interés público al vincularlo explícitamente a la función difusora de los editores y al incentivo a la creatividad que supone la remuneración del autor. A finales del siglo xviii las disposiciones para garantizar el equilibrio entre estos elementos llevaron a situaciones sorprendentes desde el punto de vista actual. Así, algunos estados estadunidenses imponían límites al monopolio del copyright en forma de justiprecios. Es decir, si el propietario del copyright vendía un libro a un precio que superara su inversión en trabajo y gastos más una compensación razonable por el riesgo asumido, entonces los tribunales podían determinar un precio más adecuado.8 Dejo al lector la tarea de imaginar lo que ocurriría si este mecanismo se aplicase hoy en día a la producción de, por ejemplo, discos compactos.

El último de los principios generales del derecho de autor en hacer su aparición fue el derecho moral, el principio de la propiedad intelectual más vinculado a la categoría estética de autor en sentido romántico.9 Lo curioso es que en los sistemas modernos de copyright —al menos en los de la Europa continental— se ha dado una completa inversión de la cronología, de modo que el droit moral ha pasado a ser el mascarón de proa de la propiedad intelectual, el elemento del que se hace depender la retribución del autor y del difusor.10

El resultado de todos estos procesos complejos e interrelacionados es un sistema legal internacional de propiedad intelectual más o menos coherente (a menudo menos) con tres planos fundamentales:

Un sistema de protección de la inversión de los productores de copias por medio de los derechos conexos. Generalmente, su legitimidad se hace depender de la contribución de los «auxiliares de la creación» a la difusión de las obras.

Un sistema de protección del derecho moral y patrimonial del autor.

Un sistema de protección del interés público a través de un mecanismo de excepciones que libera la propiedad intelectual en determinadas circunstancias.11 Es sorprendente cómo a menudo se obvia este elemento fundamental de las legislaciones sobre la propiedad intelectual. Básicamente hay dos modelos de protección del dominio público: el del derecho europeo basado en un sistema de excepciones bien establecido para, por ejemplo, usos relacionados con la educación, la información o la parodia, y un sistema de excepciones abierto como es el fair use americano.

Es muy importante recordar hasta qué punto la interpretación diferencial de estos elementos podría haber dado lugar a situaciones muy distintas. Por ejemplo, una sociedad con leyes antimonopolistas estrictas, en la que la remuneración de los autores no dependiera o solo dependiera parcialmente de la venta de la obra, con grandes inversiones en medios de comunicación y con una interpretación generosa del fair use tendría un régimen cultural sustancialmente distinto al que hoy existe, sin modificar apenas los factores en juego.

Sin embargo el panorama legislativo está cambiando a marchas forzadas como resultado del desarrollo y de la concentración de la industria de la copia. Más allá de la persecución de las redes peer-to-peer en internet, se está produciendo un profundo giro legislativo por lo que toca a la propiedad intelectual.12 Existe una evidente conexión entre los intereses de las multinacionales del copyright y las reformas políticas que se están produciendo en todo el mundo y, muy especialmente, en la Unión Europea. Las leyes de propiedad intelectual se están transformando en un sistema de protección de la inversión extrañamente arcaico, en el que la propiedad misma se concibe como una forma de remuneración del difusor. Una de las más peligrosas consecuencias de este desplazamiento del derecho moral del autor como núcleo normativo del copyright es que (muy posmodernamente) la creación de formas originales deja de ser condición indispensable del reconocimiento de la propiedad intelectual y la propia materialidad se muestra como apropiable. Esto resulta particularmente perspicuo en la legislación sui generis sobre bases de datos, pero tiene connotaciones mucho más amplias que alcanzan asuntos como las patentes biológicas.13 Por último, se están produciendo restricciones de los sistemas de excepciones que protegían el interés público de la mercantilización de la cultura.

Por eso situar el debate actual sobre la propiedad intelectual en el plano del derecho de autor tradicional es una maniobra ideológica. Desde el punto de vista ilustrado buena parte del comercio intelectual contemporáneo podría ser considerado simplemente ilegal. Creo que esta transformación supone la sanción legal definitiva de un régimen de expropiación estructural de un importantísimo ámbito de nuestra vida pública, un régimen que se lleva gestando desde hace décadas a través de un proceso de concentración de los medios masivos de comunicación.

Oligopolio y oligarquía

Me parece llamativo que a menudo las defensas de un régimen de propiedad intelectual más respetuoso con el ámbito público se limitan a tratar las formas artísticas y culturales de vanguardia. Es cierto que en los últimos años algunos artistas se han enfrentado a limitaciones en su trabajo a causa del copyright,14 pero se trata de un asunto tradicional que guarda relación con lo difícil que resulta establecer los límites del plagio y la originalidad.15 Este culteranismo resulta particularmente curioso si observamos dichas prácticas desde el punto de vista que con enorme valentía nos propone Eric Hobsbawm, al señalar la patente ineficacia política del arte contemporáneo.16 Por supuesto, el caso de las artes plásticas es particularmente sangrante dada la obsesión de sus autores por un imposible activismo artístico-político (preferentemente posmoderno), pero el argumento es perfectamente extensible a la literatura o a la música culta. Evidentemente, la única conclusión que cabe sacar de esa esterilidad política del arte actual es que no es arte en ningún sentido razonable. La posibilidad (no la necesidad, claro) de resultar políticamente eficaz es un buen indicador de la diferencia entre el arte y la decoración de interiores, entre la literatura y la prosa comercial, esto es, de la existencia de una estructura retórica significativa cuya convencionalidad queda difuminada por su capacidad para transformar las vidas de sus partícipes. Por eso no es exagerado decir que la literatura, las artes plásticas, la música y el cine de culto han pasado a ser actividades privadas que poco tienen que ver con ese universo que a duras penas designamos con la palabra «cultura». Para comprender esta transformación basta comparar esas prácticas con la música popular contemporánea. La forma en que millones de personas se sienten influidas por la música y el modo en que afecta a su modo de habitar el mundo nos recuerda la forma en que antes se miraba un cuadro o se leía una novela. De hecho, no es raro que la música juegue un papel decisivo en la educación política de muchos jóvenes. Por eso resultan particularmente irritantes los intentos de elevar la música popular a los altares de la gran cultura. Más bien deberíamos preguntarnos qué clase de mundo es este en el que la más sofisticada expresión artística digna de tal nombre es un concierto de rock.

Esto viene a cuento porque creo que a menudo nos limitamos a denunciar la evidente estafa que caracteriza el mercado cultural actual, sin señalar los peores efectos de la capitalización de la industria del copyright. En las discusiones clásicas sobre el dominio público se daba por hecho que no había usura en los intercambios, que las mercancías culturales se vendían a su valor y aún así se planteaba los perjuicios para la esfera pública de ese mercadeo. Y precisamente quienes intentan hoy recuperar dicho debate yerran completamente su objetivo al identificar ese common expropiado con alguna tradición literaria o artística. Dentro del capitalismo del copyright uno puede seguir leyendo a Robert Musil o escuchando a Erik Satie (precisamente porque han pasado al ámbito privado), y lo que no se puede hacer es leer un periódico o ver la televisión sin escuchar una sarta de mentiras completamente absurda. Es por eso que creo que el auténtico lugar de expresión estética de un mundo tan grotescamente estetizado como el nuestro es la prensa. Sé que resulta extraño pensar que en vez de Virgilio tenemos a cnn, pero es la única conclusión que, al menos, hace justicia a Virgilio. Del mismo modo, la única forma de entender tanto a Goya como al Equipo Crónica es compararlos con algún tipo de contrainformación sobre la España del siglo xix y de la transición, respectivamente; y no, desde luego, con las ingentes muestras de manierismo pequeñoburgués que se conservan en el Tate Modern.

En realidad, no es crucial para mi argumentación la tesis sobre el estatuto privado del arte contemporáneo o su pasado público. Lo único importante es que se reconozca que la prensa actual dispone de una considerable eficacia política, al margen de si el arte la ha tenido alguna vez o no. Cuando hablo de «prensa» no me refiero a las crónicas de sucesos sino al hecho de que literalmente resulta difícil discernir esas crónicas de un abigarrado conjunto de acontecimientos deportivos, tertulias radiofónicas y películas de Hollywood con los que nos sentimos políticamente concernidos (por supuesto, el rechazo visceral es una forma de vínculo como cualquier otra).

Pues bien, la industria del copyright —toda ella, desde el mercado del libro hasta las patentes biológicas— ha propiciado una clave concentración mediática para entender las estructuras del poder político en el mundo actual. El derecho de autor es el instrumento legal que ha permitido crecer desmesuradamente a algunos medios de comunicación, fagocitando a sus competidores y anulando de paso a la presencia pública de las alternativas políticas hacia la dictadura de los intereses capitalistas.

Cuando se discute sobre el copyright no hay que olvidar que actualmente en España hay, tirando por lo alto, dos únicas plataformas mediáticas (ampliamente participadas por multinacionales) que controlan la totalidad del mercado de la información. Habría sido imposible llegar a esta situación si la industria mediática no ofreciera unas plusvalías ridículamente elevadas a merced de una legislación del copyright que protege los privilegios de las multinacionales frente a los intereses —económicos, pero también culturales y políticos— de los usuarios. Más aún, este oligopolio mediático ha transformado las relaciones laborales en los medios de comunicación condicionando la calidad de la información y propiciando considerables dosis de (auto)censura.17

Y esto ocurre en un mundo en el que han desaparecido los antiguos círculos en los que se conformaba la identidad política: los amigos, el sindicato o la familia, así como no pocos colectivos y organizaciones políticas se han alejado también de una esfera pública en la que solo la prensa ejerce ya alguna influencia. Uno puede mantener con coherencia —aunque de manera poco convincente— que los beneficios derivados de la comercialización cultural son mayores que los perjuicios que supone para el dominio público, puede hacerlo porque desgraciadamente los antiguos argumentos que alertaban sobre el peligro de mercantilizar la cultura han pasado a mejor vida junto con las formas culturales que trataban de defender. Lo que nadie podría negar son los fascinantes efectos que el crecimiento de la industria del copyright y su proceso de concentración han obrado sobre la prensa, esto es, sobre un ámbito crucial en la formación política de las masas.

Si cabe calificar de auténtica expropiación esa concentración es porque la prensa es un elemento clave en la consolidación de un panorama político, en el que está virtualmente excluida cualquier opción que no acepte como condición previa el sometimiento a una estructura de injusticia inaceptable. El capitalismo del copyright no solo nos está robando un montón de dinero con cada producto que nos vende sino que, sobre todo, se ha apropiado del único ámbito discursivo cuya eficacia política está fuera de toda duda. Así pues, la peor consecuencia del sistema de copyright —un efecto del que difícilmente podemos escapar a través de iniciativas tan encomiables como la del copyleft— es que propicia el monopolio de la esfera pública por parte de los grupos de poder económico y político.

No creo que sea muy difícil de entender cómo la tendencia a la concentración —una característica crucial de la reproducción ampliada del capital— favorece la complicidad entre el poder político y la prensa. Como respuesta a las posibles objeciones de los fanáticos del individualismo metodológico me gustaría señalar que esta no es tanto una tesis funcionalista como una mera constatación empírica. Resulta relativamente sencillo establecer los mecanismos concretos de conexión entre los poderes político, mediático y financiero. A modo de ejemplo y sin entrar en el terreno de los intereses materiales, resulta revelador que el consejero delegado de Antena 3, el expresidente de Telefónica (uno de los grupos propietarios de Antena 3), el consejero delegado del Grupo PRISA y el presidente español coincidieran en las aulas de un famoso colegio madrileño.

Hasta donde puedo entenderlo, resulta difícil pensar en una práctica cultural antagonista que no tome como punto de partida una profunda conciencia de esta relación entre el desarrollo económico de la industria de la copia y la formación de plataformas mediáticas que posibilitan la manipulación ideológica a gran escala. El análisis del modo en que la mercantilización de la propiedad intelectual fomenta la consolidación de sesgados cauces informativos, en beneficio de los intereses del capital, constituye un buen antídoto en contra de las reflexiones sobre los efectos del copyright, tanto en términos únicamente discursivos como en oposición al espíritu endogámico (por no decir onanista) que preside a una buena parte de las reflexiones de la izquierda cultural. Por raro que parezca, el único consejo sensato que hoy podría darle Rilke a un adolescente sería que se dedicara a la contrainformación en internet o en una radio libre y que dejara la composición de elegías para sus ratos de ocio.

Origen del contenido para esta edición

http://biblioweb.sindominio.net/telematica/rendueles.html

Fecha de publicación

Marzo del 2003

Tipo de licencia

Desconocida (probablemente copyleft)

Observaciones

Originalmente publicado en la revista Archipiélago.

El proyecto Creative Commons en México

Jorge Ringenbach

En los últimos años México ha cambiado más de lo que pudo haberlo hecho en sus primeros 180 años de existencia; sin duda, al mismo ritmo en que cambiaron las condiciones políticas y la democracia lentamente se fue alejando de ser un asunto meramente formal, para irse convirtiendo en una realidad operativa y, esperemos que pronto, una realidad completa. Aun cuando la situación nacional no parecía mejorar, el hecho es que muy lentamente ha aparecido un nuevo actor político y social que nada tiene que ver con las viejas estructuras que han ido cayendo poco a poco; los ciudadanos fueron ocupando, más temprano que tarde, lugares de decisión que antes tenían vedados o para los cuales eran simplemente inexistentes; sus formas de organización tomaron por asalto y sorpresa estructuras lentas, pesadas y poco facultadas para la adaptación. Quienes nos dimos a la tarea de difundir el sistema de Creative Commons en México pertenecemos a una generación en la que la acción de los ciudadanos no era una novedad, sino una forma de actuar que merecía ser alentada y que permitía incorporar esfuerzos personales en tareas colectivas de largos alcances.

El propio derecho de autor es una muestra de cómo, en México, la velocidad del cambio social no correspondía con las instituciones jurídicas. Entre 1979 y 1996, los actores del circuito del derecho de autor se entramparon en una discusión de casi veinte años en pos de un supuesto equilibrio en las instituciones que separaban a los autores de los productores y distribuidores, y a ellos de los consumidores. Tuvo que suceder una fuerte presión internacional, derivada de la firma de los acuerdos de libre comercio de América del Norte, y un enorme trabajo legislativo y de coordinación política para generar una nueva Ley Federal del Derecho de Autor. En cambio, las prácticas derivadas de la introducción del uso de internet en México han creado más cambios en estos últimos quince años que en los veinte de inmovilidad anteriores, que no hicieron sino agravar las diferencias y los desequilibrios que se manifestaron, entre otras cosas, en el encarecimiento de los bienes culturales y la explosión del fenómeno de la piratería de los mismos.

Para 2004, León Felipe Sánchez Ambía y yo, reciente a la terminación de nuestros estudios de derecho en la Facultad de Derecho de la Universidad Nacional Autónoma de México, dentro de nuestro desarrollo profesional y académico, habíamos generado un especial gusto por los temas relacionados con la contratación digital y, León, por la propiedad intelectual. El ambiente de cambio general que se vivía en México, la revolución social, jurídica y cultural que imponían las entonces nuevas tecnologías y un foro abierto como la unam, habían puesto todas las condiciones para que un detonante nos hiciera convertir esas pasiones en acción real, organizada y efectiva.

Fue después de leer el artículo de Lawrence Lessig, How I lost the big one, que le propuse tomar la iniciativa en México para difundir y promover el sistema de licenciamiento de Creative Commons.

La lectura de Lessig era precisamente lo que necesitábamos en ese momento para participar en un movimiento que, andando el tiempo y en contacto con otras formas de pensamiento, se ha convertido ahora en una voz importante en el cambio de la propiedad intelectual e incluso de la vida política y ciudadana en nuestro país.

Lessig representó una forma de discurso a la que no estábamos acostumbrados; por una parte, rehuía del lenguaje acartonado, ajado y soberbio al que los mexicanos estuvimos acostumbrados en los largos setenta y cinco años de partido hegemónico. Se dirigía con la energía y la ligereza de quien escribe para continuar una plática apenas suspendida con su lector; se negaba a utilizar términos como los que los mexicanos vimos desfilar en la televisión, la radio y los periódicos que gastaban palabras sin decir nada; su estilo implicaba atención porque la economía de sus palabras no dejaba espacios vacíos ni desperdicios; pero, sobre todo, lejos de la retórica idealista se situaba en cosas que debían cambiar en el cada día y que podían ser cambiadas desde la cotidianidad de los ciudadanos. A esa edad, en esas circunstancias y en el momento preciso, el artículo de Lessig nos dio una razón para participar en un momento histórico irrepetible.

Desde luego, en la medida en que nos adentramos en el trabajo tanto de Lessig como de Creative Commons, aumentó nuestra comprensión de cómo podía ayudarse al desarrollo de la cultura en México, a la recuperación de los añorados equilibrios y a la captación del poder por los ciudadanos, los estudiantes, los consumidores y, en general, lo que podríamos llamar «la gente». Nuestra inquietud tuvo su primera cristalización cuando, en 2005, León Felipe Sánchez Ambía representó a México en el Summit de Boston. Estábamos ya en realidad participando y todos los retos nos parecían menores comparados con los beneficios que deseábamos alcanzar y con nuestra voluntad de lograrlos.

Tómese en cuenta que, apenas en el 2004, Brasil, Chile y Argentina ya habían avanzado en sus primeras traducciones de las licencias y en México íbamos organizando los primeros pasos. Era necesario establecer la relación con una institución mexicana de educación superior; desde luego, la unam aparecía como la opción natural y, en ella, tanto la Facultad de Derecho como el Seminario de Patentes, Marcas y Derecho de Autor, entonces dirigido por César Benedicto Callejas, antiguo amigo y profesor mío, acostumbrado a nuestras ideas poco ortodoxas.

Esa sería la primera vez que la realidad se nos quiso oponer, y también la primera vez que nos enseñó que si la realidad es adversa entonces hay que modificarla. Ofrecido y aceptado el auspicio de la Universidad, parecía que podríamos comenzar los trabajos de inmediato. Sin embargo, de pronto, una llamada telefónica y un malentendido pusieron en riesgo todo cuanto habíamos obtenido e incluso amenazó la situación del entonces recién nombrado director del Seminario de Patentes y Marcas de la Facultad. El entonces director general de cómputo académico se comunicó con el director de la Facultad de Derecho y le hizo la advertencia de que estaba promoviendo un grupo de sujetos cuya intención era destruir el derecho de autor, y todo desde su propio seminario de la materia. Los acuerdos se vinieron abajo y hay que decir que, pese a todo, César Callejas no dio un paso atrás y siguió promoviendo y creyendo en el proyecto.

El daño infligido parecía grave, y en efecto podría haberlo sido, sin embargo seguimos adelante modificando la realidad de manera que pudiéramos cumplir con los objetivos que nos habíamos fijado. Unos años antes, constituimos un despacho jurídico en el cual pudiéramos desarrollarnos profesionalmente, pero no solo eso sino que, al mismo tiempo, sirviera de hospedaje del proyecto. Así, a finales del 2005, Fulton & Fulton se convirtió en el primer despacho de abogados en hospedar un proyecto de Creative Commons en lugar de hacerlo en una institución educativa, como tradicionalmente se había venido haciendo; esto permitió no solo mayor movilidad, sino, de hecho, la posibilidad de que el proyecto siguiera adelante. Sin embargo, hay que decir que los nexos con la Universidad no se romperían y que, si institucionalmente no podría ser la alianza en ese momento, nada impedía que con el tiempo tanto León Felipe como yo nos integráramos al equipo docente y de investigación del seminario, dando una nueva dimensión al trabajo de Creative Commons, pues contamos con que es parte de la enseñanza jurídica que se imparte en la mayor universidad de México.

De este modo alcanzamos la capacidad para iniciar el proceso de discusión y de adaptación de las licencias a la legislación mexicana; en el 2006, con todas las situaciones resueltas, finalmente se pudieron lanzar las licencias Creative Commons en el marco de iLaw, con la presencia de Lessig, Nesson, Benkler, Zittrain, Palfrey, Fisher y, en representación de la unam, que lentamente volvía sobre sus pasos, César Callejas.

La respuesta fue casi inmediata: grupos musicales como Veo Muertos y Encordados fueron los primeros en adoptar las licencias para liberar sus contenidos. De ahí en adelante el proceso de difusión nos llevó por varios lugares de la geografía nacional, explicando lo que para muchos parecía la primera preocupación: que las licencias de Creative Commons no se oponían a la ley mexicana y no constituían actos ilegales; más aún, que encajaban perfectamente con la ley aunque, ciertamente, representaran una revolución en las prácticas del licenciamiento en México. Tratamos de hacernos presentes en todos los foros posibles, tanto en los estrictamente académicos como en los de creadores y difusores de la cultura y el arte; en los medios de comunicación y en los foros del lobbying político. En todos los casos había al menos dos características que llamaban la atención de nuestra audiencia; por un lado, la novedad y la forma en que Creative Commons solucionaba problemas irresolubles desde otros marcos conceptuales, especialmente los más tradicionales y, la segunda, que representábamos una nueva forma de diálogo que no aspiraba a un cargo público o a una cuota de poder, que no buscaba incidir en las decisiones políticas sino que era frontalmente ciudadana, fresca y basada en un discurso de libertades y derechos, no de presiones y convenciones.

Sin duda, uno de los elementos que hicieron posible este rápido desarrollo fue la implementación del sitio de Creative Commons México. Este no hubiera sido posible sin la colaboración de Eduardo Arcos en la programación, Mariana de la Vega en el diseño y Palmira Granados con su valiosa colaboración en la traducción.

Ese trabajo de difusión y convencimiento logró frutos incluso antes de lo que nosotros mismos esperábamos; del mismo modo en que logramos colocar al proyecto como parte de la oferta educativa jurídica universitaria y que, en tal sentido, nuestro discurso era aceptado con el aval de la propia institución educativa, inéditos foros difícilmente imaginables nos abrieron las puertas; luego de un intenso trabajo de difusión y explicación y de largas horas de negociación, la oficina de la Presidencia de la República anuncia que va a adoptar las licencias para sus contenidos digitales por la iniciativa de Emilio Saldaña. El voto de confianza que representaba el hecho de contar con el aval de la máxima autoridad política y administrativa del país significó un cambio sustancial en la aceptación social y académica del proyecto. Podemos decir que, a partir de ese momento, el proyecto Creative Commons se convirtió en varios espacios en un interlocutor no solo válido sino aún solicitado en el proceso de transformación del derecho de autor en México.

De este modo, el Instituto Nacional del Derecho de Autor (Indautor) se interesó en el trabajo del proyecto, de tal modo que para el Seminario Nacional de Derecho de Autor, organizado por el Indautor y el Consejo Nacional para la Cultura y las Artes en el 2010, no solo figuraba en la publicidad del mismo el logotipo de Creative Commons, sino que el tema fue tocado en más de una de sus sesiones. Lo mismo ocurrió en el evento conmemorativo del aniversario del Acta de la Reina Ana, organizado por la Asociación Internacional para la Protección de la Propiedad Intelectual de México.

Hoy Redalyc, el principal repositorio digital de revistas académicas y científicas de Iberoamérica, ubicado en la Universidad Autónoma del Estado de México, propone a sus usuarios el licenciamiento Creative Commons y se ha convertido en uno de los instrumentos de difusión con más penetración y prestigio en el continente; podemos decir que, a la postre, ha redundado en la formación de nuevas redes de interacción y difusión para el proyecto.

Podemos decir que el movimiento de Creative Commons México llega en el 2011 a un momento de consolidación, al figurar como sede del próximo Summit Latinoamericano, que se realizará en las instalaciones de la Facultad de Derecho de la Universidad Nacional Autónoma de México y que servirá como plataforma para el conocimiento del proyecto, el análisis de su funcionamiento y la proyección se sus perspectivas a futuro.

Creative Commons México es el resultado del esfuerzo de muchas personas que han visto en él la oportunidad de modificar la realidad desde la actividad de los ciudadanos, sin intermediarios y sin las presiones del Estado; es un movimiento libre que tiene como objeto el mismo con el que nació el derecho de autor hace quinientos años: estimular la creatividad y el desarrollo cultural y artístico. Sin duda vamos por buen camino.

Origen del contenido para esta edición

http://libros.metabiblioteca.org/bitstream/001/541/1/TErcERA %2bCONFERENCIA %2bDE %2bCC.pdf

Fecha de publicación

2010

Tipo de licencia

Creative Commons cc by

Observaciones

Este artículo forma parte del libro Tercera Conferencia de Creative Commons en América Latina, compilado por Ariel Vercelli, de la página 97 a la 102.